---
title: "古い学校、新しい学校"
---


## 古い学校、新しい学校 {#old-school-new-school}

先に述べたように、『青い花』は、従来のエスや百合作品のお約束をオマ&#x2060;ージ&#x2060;ュし、それと同時に（ある程度）それを覆している。その点に関するまず一つ目は、奥平あきらと万城目ふみがそれぞれ通&#x2060;っていた藤が谷女学院と松岡女子高等学校の対比に現れているといえよう。
{:.first}

藤が谷は、「マリア様がみてる」などでも出てくる有名なタイプの女子校である：長い上り坂の先にあるトンネルで普通の世界と隔絶され（『青い花』(1) p. 20 / *SBF*, 1:20）、カトリ&#x2060;ックの香りがする温室で、生徒たちは（お約束通りに）尽きることのない恋心と、恋が生まれる可能性とにときめき続けるのだ。あきらの母親は、あきらに「そのうちすてきなガ&#x2060;ールフレンドでも つれてきてよ」と言うのである。（(1) p. 27 / 1:27）。

（『マリア様がみてる』の呼び起こしはDigital Manga版の翻訳ではさらに明確で、兄があきらに「それで、みんな『good day to you』&#x2060;って言うのか？」（『マリみて』によ&#x2060;って有名にな&#x2060;ったフ&#x2060;ォ&#x2060;ーマルな表現「ごきげんよう」の一般的な英語翻訳）と尋ねるのである。）

しかし、エス恋愛との関連はあるものの、藤が谷は結婚や階級に関する伝統的な価値観の普及および伝播を主な目的とする施設と考えた方がよいだろう。1930年代から1940年代にかけて東京でキリスト教学校を経営していた河井道（かわい みち）は、こう語&#x2060;っていた：「日本では裕福なプロテスタントの家庭が、自分の子供、特に女の子をカトリ&#x2060;ックの施設に入れる傾向がますます強くな&#x2060;っている。…(中略)…カトリ&#x2060;ックは富裕層や身分の高い人の子供を集めるのが方針なのであろうか？」&#x2060;[^02-03-01]。

[^02-03-01]: Michi Kawai, *My Lantern*, 3rd ed. (Tokyo: privately-pub., 1949), 224.

河井の結論は以下の通りだ：「社会的に上昇志向の強い家庭は、自分の子供を高級な学校に通わせて、卒業後に娘が社会的地位のある家庭に嫁ぐことを望んでいる。これは親として当然の願いであり、カトリ&#x2060;ックの教育者たちはその必要性を見抜き、教会は十分な資金をも&#x2060;って、美しく広大なキ&#x2060;ャンパスの中で様々な修道会に属す多くの奉献されたシスタ&#x2060;ーたちが有能な日本人スタ&#x2060;ッフとともに働いている超高級学校を、大都市に一つか二つ設立し始めた。」&#x2060;[^02-03-02]

[^02-03-02]: Kawai, *My Lantern*, 225.

河井はまた、鎌倉近郊に当時設立されたばかりのカトリ&#x2060;ック系の乃木高等女学校についても言及している：「この学校は、あの高級住宅地に一年中住むのに十分なお金と余暇のある人々の需要に再び応えたといえるため、まもなく生徒で溢れ返ることであろう」&#x2060;[^02-03-03]。

[^02-03-03]: Kawai, *My Lantern*, 225. 乃木高等女学校は、明治時代の日本の戦争の英雄であり、日本の公家の子弟を教育する貴族学校の後任校長で、後の天皇陛下裕仁の指導者でもある乃木希典伯爵（または将軍）にちなんで命名された。

その後、乃木高等女学校は湘南白百合学園高等学校と改称され、今日においても江ノ島から少し内陸に入&#x2060;った所に中高のキ&#x2060;ャンパスを構えている&#x2060;[^02-03-04]。また、附属の幼稚園、小学校もある。湘南白百合学園高等学校の歴史は戦前まで遡るが、その設定や使命、対象者層から、藤が谷女学院に現実世界で最も近い存在といえる&#x2060;[^02-03-05]。

[^02-03-04]: Shonan Shirayuri Gakuen, “History of the School,” accessed December 5, 2021, using Google Translate, [https://&#x200B;www&#x200B;.shonan&#x200B;-shirayuri&#x200B;.ac&#x200B;.jp](https://www.shonan-shirayuri.ac.jp). 「湘南」は江ノ島を中心とした沿岸部、「白百合学園」は直訳の英語で「White Lily Academy」にあたる。

[^02-03-05]: また、「藤が谷」は、湘南白百合学園の各校を置く、鎌倉の西に位置する藤沢市と一文字目の漢字が同じであることも注目すべき点である。

最も顕著な違いは、新しい校舎から成る湘南白百合学園は、より近代的な建築物であるということだ。志村は、英語版第一巻パ&#x2060;ート1および2のあとがきで、藤が谷の外観のモデルとして鎌倉文学館を参考にしたと述べている（『青い花』(1) p. 193, (2) p. 182 / *SBF*, 1:193, 1:378）。文学館の敷地内には、あきらが登校初日に通るようなトンネルも存在している（(1) p. 20 / 1:20）&#x2060;[^02-03-06]。

[^02-03-06]: “Category:Literature Museum of Kamakura,” Wikimedia Commons, Wikimedia Foundation, last modified June 23, 2018, [https://&#x200B;commons&#x200B;.wikimedia&#x200B;.org&#x200B;/wiki&#x200B;/Category:Literature&#x200B;_Museum&#x200B;,&#x200B;_Kamakura](https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Literature_Museum,_Kamakura).

藤が谷とは対照的に、松岡は典型的な無宗派の男女別学高校のように思われる。あきらの母親は、特に学問的にレベルが高いと見ているが（『青い花』(1) p. 36 / *SBF*, 1:36）、それ以外は他の近代的な教育機関と区別がつかない。別巻の証拠から（(4) p. 129, (6) pp. 131--2 / 2:309, 3:311--12）、松岡は江ノ電の鎌倉高校前駅の近くにあり、現実にある男女共学の公立高校、鎌倉高等学校の近くにあるようである。

クラスに花の名前をつける藤が谷とは違い（あきらは藤組）&#x2060;[^02-03-07]、松岡女子のクラスは平凡な名前（ふみは1-A）である。その対比をさらに際立たせるために、松岡の生徒は黒&#x2060;っぽいジ&#x2060;ャンパ&#x2060;ーにブラウスとネクタイ、そして（任意のオプシ&#x2060;ョンとして）ジ&#x2060;ャケ&#x2060;ットを身につけている―ハンサムだが厳かな制服であり、藤が谷をはじめ、アニメや漫画に登場する数え切れないほど多くの学校の（しばしばフ&#x2060;ェチの対象である）セ&#x2060;ーラ&#x2060;ー服とは一線を画すものである&#x2060;[^02-03-08]。

[^02-03-07]: 先の注にもある通り、「藤」は「藤が谷」「藤沢」と同じ漢字である。

[^02-03-08]: 現実世界でもそうである：湘南白百合学園高等部の女子生徒の制服は、藤ヶ谷の制服に似ている。校章の百合をモチ&#x2060;ーフにしたフル&#x2060;ール&#x2060;・ド&#x2060;・リスのデザインだ。

明治時代に藤が谷のような学校ができたとき、最初の世代の生徒たちは、藤が谷を圧倒的にモダンな学校だと思&#x2060;ったことだろう。しかし、『青い花』の舞台である21世紀では、漫画の登場人物たちは藤が谷を伝統的な価値観の拠り所として認識している。松岡女子のふみとその友人たちが藤が谷を訪れたとき、彼らはその洗練された雰囲気と優雅な装いに感嘆する：「お茶会」「チ&#x2060;ャペル」「図書館の張り出し窓」などなどと…（『青い花』(1) pp. 85--6 / *SBF*, 1:85--86）。もし『青い花』が伝統的な百合作品であ&#x2060;ったなら、物語はき&#x2060;っと蔦の絡まる塀の外に出ることはなか&#x2060;ったのではないかと思う。

しかし、『青い花』は伝統的な百合作品にオマ&#x2060;ージ&#x2060;ュを捧げながらも、この第一巻の軌道はその先を向いている。最も現代的なキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーである万城目ふみが、藤が谷ではなく松岡の学生であること、あるいは杉本恭己とのフ&#x2060;ァ&#x2060;ーストキスが、藤が谷のスタイリ&#x2060;ッシ&#x2060;ュな木の棚ではなく、松岡の渋いスチ&#x2060;ール棚の間で行われることも、偶然ではないように思えるのだ（『青い花』(1) pp. 114--6 / *SBF*, 1:114--16）。
